\input{../common/header.tex}
\input{../common/cmds.tex}

\title{Ch. 7 - Conteneurs standards}

\begin{document}
\input{../common/front.tex}

\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Historique}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \texttt{C}, il n'existe pas de structure de donnée autre que les tableaux
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|int t[10];|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Inconvénients}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Efficacité d'ajout médiocre
	\item Pas de contrôle de bornes
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les programmeurs étaient amenés à implémenter leurs propres structures de données
	\begin{itemize}
	\item Parfois très complexe
	\end{itemize}
\item En \cpp, la librairie standard fournit des \emph{conteneurs}
\item Plusieurs conteneurs existent, aux caractéristiques et performances variées
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Types de conteneurs}
\begin{itemize}
\onslide<1-> \item Il existe deux types de conteneurs
	\begin{enumerate}
	\onslide<2-> \item Séquentiels : les données sont ordonnées en séquence et parcourues dans cet ordre
	\onslide<3-> \item Associatifs : les données sont associées à des «~clés~» et parcourues dans cet ordre
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{center}
\visible<4-|handout:1>{\includegraphics[height=4cm]{pics/cont.pdf}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conteneurs séquentiels}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les données sont parcourues selon l'ordre de rangement
\item Cet ordre dépend de la logique du conteneur
	\begin{itemize}
	\item Ordre d'ajout, ordre croissant, etc.
	\end{itemize}
\item Pour accéder à un élément, il est nécessaire de spécifier un emplacement mémoire
	\begin{itemize}
	\item À la fin, en troisième position, après un autre élément, etc.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple de conteneurs séquentiels}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Tableau : \texttt{array} et \texttt{vector}
	\item Liste doublement chaînée : \texttt{list}
	\item Structure maintenue triée : \texttt{priority\_queue}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conteneurs associatifs}
\begin{itemize}[<+->]
\item Souvent mis en œuvre à l'aide de tableaux associatifs et de fonctions de hachage
	\begin{itemize}
	\item Tableau associatif : les clés sont triées selon l'opérateur \texttt{<}
	\item Fonction de hachage : les clés sont triées selon la sortie de la fonction de hachage
	\end{itemize}
\item L'ajout et l'accès nécessitent une clé, pas un emplacement mémoire
	\begin{itemize}
	\item L'élément associé à \texttt{abs} est \lstinline|"romeo42"|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple de conteneurs associatifs}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Tableau de associatif : \texttt{map}
	\item Table de hachage : \texttt{unordered\_map}
	\item Ensembles : \texttt{set}, \texttt{unordered\_set}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Opérations courantes}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ajout d'un élément
\item Suppression d'un élément
\item Contrôle de bornes
\item Itération
\item Filtrage
\item Algorithmique
	\begin{itemize}
	\item Tri de conteneurs séquentiels
	\item Fusion de séquences triées
	\item Recherche d'un élément
	\item Calcul du maximum
	\item Comparaisons lexicographiques
	\end{itemize}
\item Application de fonctions à tous les éléments
\end{itemize}
%\begin{alertblock}<+->{Remarque}
%	\begin{itemize}[<+->]
%	\item Attention à la complexité algorithmique
%	\item Choisir son conteneur en fonction de ses besoins
%	\end{itemize}
%\end{alertblock}
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Construction, copie et destruction}
%\begin{itemize}[<+->]
%\item Construire un conteneur d'objets entraîne pour chacun de ses éléments soit
%	\begin{itemize}
%	\item l'appel du constructeur par défaut
%	\item l'appel du constructeur de recopie
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
%	\begin{itemize}[<+->]
%	\item \lstinline|vector<point> v(3);| : constructeur par défaut de \texttt{point}
%	\item \lstinline|vector<point> w(v);| : constructeur de recopie de \texttt{vector<point>} qui appelle le constructeur de recopie de \texttt{point}
%	\end{itemize}
%\end{exampleblock}
%\begin{itemize}[<+->]
%\item La destruction d'un conteneur entraîne la destruction de ses éléments
%	\begin{itemize}
%	\item Si allocation dynamique : destruction «~manuelle~» nécessaire
%	\end{itemize}
%\end{itemize}
%%\begin{itemize}[<+->]
%%\item Par défaut, les conteneurs sont transmis par valeur en argument de fonction
%%	\begin{itemize}
%%	\item Coûteux : éviter
%%	\end{itemize}
%%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Remarques}
\begin{itemize}[<+->]
\item Chaque conteneur a ses propres performances
	\begin{itemize}
	\item Ajout, suppression, recherche
	\end{itemize}
\item La complexité algorithmique est précisée dans la documentation
\item Il faut donc choisir \emph{judicieusement} son conteneur en fonction des besoins
\item Les conteneurs sont amenés à allouer des espaces mémoires
	\begin{itemize}
	\item Spécifié par un allocateur
	\item Par défaut, les données sont souvent allouées dynamiquement
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Copie et destruction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Passer un conteneur par valeur (paramètre et retour) appelle implicitement le constructeur de recopie
	\begin{itemize}
	\item Appel implicite au constructeur de recopie des éléments
	\end{itemize}
\item Peu avisé de copier un conteneur arbitrairement gros
	\begin{itemize}
	\item Utiliser le passage par référence ou par adresse
	\item Utiliser le passage par sémantique de mouvement (cf. Ch. 9)
	\end{itemize}
\item La destruction d'un conteneur entraîne la destruction de ses éléments
	\begin{itemize}
	\item Si pointeurs, les données pointées ne sont pas supprimées
	\item Si allocation dynamique : destruction explicite nécessaire (ou utilisation de pointeurs intelligents)
	\end{itemize}
%\item Affectation \texttt{w = v} : comportement dépendant des tailles de \texttt{w} et \texttt{v}
%	\begin{itemize}
%	\item Si \texttt{w} est plus grand que \texttt{v} : affecte les éléments de \texttt{v} aux éléments de \texttt{w}, destruction des éléments excédentaires
%	\item Sinon, destruction des éléments de \texttt{w}, création d'un nouveau conteneur qui appelle le constructeur de recopie des éléments de \texttt{v}
%	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Prenez des précautions lors de l'utilisation de conteneurs
		\begin{itemize}
		\item Temps, mémoire
		\item Allocations dynamiques
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cont-intro.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
class A
{
	int i;

	public:
		A(int i = 0) : i(i) { cout << "Builing " << this << endl; }

		A(const A& a) : i(a.i) { cout << "Copying " << &a << " into " << this << endl; }

		~A() { cout << "Destroying " << this << endl; }

		A& operator =(const A& a) //to track affectation
		{
			cout << "Affecting " << &a << " into " << this << endl;
			i = a.i;
			return *this;
		}
};

void f(vector<A> v) { cout << "Entering f" << endl; }
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple 1}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{cont-intro.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	vector<A> v(3); cout << endl;

	vector<A> w(v); cout << endl;

	f(v);//passed by value
	cout << endl;

	vector<A*> y;
	for(int i = 0; i < 4; i++)
		y.push_back(new A(i));
	cout << endl;

	//memory leak here
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

%\begin{frame}[containsverbatim]
%\frametitle{Exemple 2}
%\begin{itemize}
%\item Fichier \texttt{cstr-def.cpp}
%\end{itemize}
%\begin{lstlisting}
%class point
%{
%	int x, y;
%
%	public:
%		point(int x, int y) : x(x), y(y)
%		{
%			cout << "Building (" << x << "," << y << ")" << endl;
%		}
%};
%
%int main()
%{
%	vector<point> v(3);
%}
%\end{lstlisting}
%\end{frame}

\section{Itérateurs}

\begin{frame}
\frametitle{Itérateurs}
\begin{itemize}[<+->]
\item Objets permettant de parcourir le contenu d'un conteneur
	\begin{itemize}
	\item Boucle «~foreach~», etc.
	\end{itemize}
\item Utilisé régulièrement par la librairie sous la forme d'intervalle
	\begin{itemize}
	\item Exemple : recherche d'un élément dans une partie du conteneur
	\end{itemize}
\item Existe sur tous les conteneurs
\item Accès aux données via déférencement
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Deux types de parcours}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Parcours « standard » : obtenus via \texttt{begin()} et \texttt{end()}
	\item Parcours inverse : obtenus via \texttt{rbegin()} et \texttt{rend()}
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Initialisation : schéma}
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{pics/iterator.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Parcours : exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{iterate.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	vector<int> v;
	v.push_back(1); v.push_back(2); v.push_back(3);
	vector<int>::iterator i;
	for(i = v.begin(); i != v.end(); i++)
		cout << *i << " ";
	cout << endl;

	for(int elem : v)
		cout << elem << " ";
	cout << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Intervalle d'itérateurs}
\begin{itemize}[<+->]
\item Permet de spécifier un intervalle d'itérateurs pour un algorithme
\item Toujours de la forme $[i,j[$
	\begin{itemize}
	\item Pratique au vu de l'initialisation
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Chercher un élément dans $\big[$\texttt{v.begin()}, \texttt{v.end()}$\big[$
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item On suppose que $j$ soit «~atteignable~» à partir de $i$
\item Très utilisé dans  \texttt{algorithm.h}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{alg.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	vector<int> v = {5,6,3,3,4,1,2};
	list<int> l;

	copy(v.begin(), v.end(), back_inserter(l));
	cout << "list = ";
	for(int e : l)
		cout << e << " ";
	cout << endl << endl;

	equal(v.begin(),v.end(),l.begin()) ? cout << "true" : cout << "false";

	cout << count(v.begin(),v.end(), 3) << endl;

	auto i = find(v.begin(), v.end(), 3);
	cout << *i << endl;

	sort(v.begin(), v.end());
	for(int e : v)
		cout << e << " ";

	for_each(v.begin(), v.end(), [](int i) { cout << "Hello " << i << endl; } );
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{\texttt{std::begin()} et \texttt{std::end()}}
\begin{itemize}
\item Parfois, on doit écrire du code où l'on itère sur un type \texttt{T t}
\item Les conteneurs sont itérables
\item Il n'y a pas de fonction membre \texttt{begin} et \texttt{end} sur les tableaux
\item \texttt{std::begin()} et \texttt{std::end()} fournissent des itérateurs cohérents, même si les types sont des tableaux ou des adresses
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void print(const auto& t)
{
	//not working if t is an array
	//for(auto it = t.begin(); it != t.end(); ++it)

	//better
	for(auto it = std::begin(t); it != std::end(t); ++it)
		cout << *it << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Conteneurs séquentiels}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Ordonnés explicitement par le programme
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|v[1]| dénote le deuxième élément de \texttt{v}
	\end{itemize}
\item Différent des conteneurs associatifs
	\begin{itemize}
	\item Triés intrinsèquement par les clés ou une fonction de hachage
	\end{itemize}
\item Principaux représentants
	\begin{enumerate}
	\item \texttt{array<T,N>} : tableau de taille \texttt{N} fixe
	\item \texttt{vector<T>} : tableau de taille dynamique
	\item \texttt{list<T>} : liste doublement chaînée
%	\item \texttt{deque<T>} : liste doublement chaînée de tableaux de tailles fixes
	\end{enumerate}
\item Performance des opérations varie en fonction du type de conteneur
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Conclusion}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Choisir son conteneur en fonction de ses besoins
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Construction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Trois types de constructeurs de base pour \texttt{vector}, \texttt{list}
	\begin{enumerate}
	\item Vide (par défaut)
	\item Nombre d'éléments (identiques) donnés
	\item Intervalle d'itérateurs
	\end{enumerate}
\item Pour \texttt{array}, seul l'initialisation aggrégat est autorisée
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item \lstinline|array<int,4> a = \{3, 1, 2, 5\};|
	\item \lstinline|vector<int> v;|
	\item \lstinline|list<int> l(5);|
		\begin{itemize}
		\item Pas \lstinline|list<int> l = 5;| (constructeur \lstinline|explicit|)
%		\item \lstinline|deque<point> dq (5, point(2,1));|
		\end{itemize}
	\item \lstinline|vector<int> v(l.begin(), l.end());|
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Affectation, recopie et destruction}
\begin{itemize}[<+->]
\item L'implémentation des conteneurs passe souvent par une allocation dynamique de mémoire
	\begin{itemize}
	\item Pas \texttt{array}
	\end{itemize}
\item Ils surchargent l'affectation et implémentent la recopie et destruction convenablement
\item Pour l'affectation et la recopie : le type \emph{doit} être identique
	\begin{itemize}
	\item Y compris dans les paramètres templates
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|vector<int> vi1 ( ...), vi2 (...);|
	\item \lstinline|vector<double> vd1 (...);|
	\item \lstinline|vi1 = vi2; //ok| \hspace*{0.5cm} \lstinline|vd1 = vi1; //ko| \hspace*{0.5cm} \lstinline|vi1 = vd1; //ko|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Autres fonctions globales}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{swap} échange le contenu de deux conteneurs
	\begin{itemize}
	\item \texttt{v1.swap(v2);}
	\item Plus efficace qu'un \texttt{swap} manuel
	\end{itemize}
\item \texttt{clear}
	\begin{itemize}
	\item Taille nulle après \texttt{v.clear();} (pas avec \texttt{array})
	\item Appelle les destructeurs
	\end{itemize}
\item Opérateur \texttt{==} et \texttt{<}
	\begin{itemize}
	\item Comparaison lexicographique, éléments comparés 2 à 2
	\item Les objets doivent surcharger \texttt{==} ou \texttt{<}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{other.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	vector<int> v1 = {1,2,3,6};
	vector<int> v2 = {2,3,4,5,0};

	cout << ((v1 < v2) ? "v1 < v2" : "v2 >= v1") << endl;

	v1.swap(v2);
	for_each(v1.begin(), v1.end(), [](int& i) { cout << i << " "; });
	cout << endl;
	for_each(v2.begin(), v2.end(), [](int& i) { cout << i << " "; });
	cout << endl;

	point p1(1,1);
	point p2(2,2);
	vector<point> vp1; vp1.push_back(p1); vp1.push_back(p2);
	vector<point> vp2; vp2.push_back(p1); vp2.push_back(p2);
	cout << ((vp1 == vp2) ? "vp1 == vp2" : "vp1 != vp2") << endl;

	vp1.clear();
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Insertion et suppression}
\begin{itemize}[<+->]
\item \texttt{vector} et \texttt{list} offrent la possibilité d'ajouter et supprimer des éléments
	\begin{itemize}
	\item Au début, à la fin ou sur une position arbitraire
	\item Fonctions \texttt{push\_back}, \texttt{pop\_back}, \texttt{push\_front}, \texttt{pop\_front}, \texttt{insert}, \texttt{erase}
	\end{itemize}
\item Performances varient fortement en fonction du type de conteneur et de l'emplacement
\item Ajout
	\begin{itemize}
	\item \texttt{vector} : $\bigo(1)$ à la fin «~s'il reste de la place~», $\bigo(n)$ sinon
%	\item \texttt{deque} : $\bigo(1)$ au début ou à la fin «~s'il reste de la place~», $\bigo(n)$ sinon
	\item \texttt{list} : $\bigo(1)$ au début, à la fin et «~sur un itérateur~»
	\end{itemize}
\item Suppression
	\begin{itemize}
	\item \texttt{vector} : $\bigo(1)$ à la fin, $\bigo(n)$ sinon
%	\item \texttt{deque} : $\bigo(1)$ au début ou à la fin, $\bigo(n)$ sinon
	\item \texttt{list} : $\bigo(1)$ au début, à la fin et «~sur un itérateur~»
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{insert-erase.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	list<double> l = {2.5, 3.5, 6.5, 7.5};

	auto it1 = l.begin(); it1++; it1++;
	l.insert(it1, 1.5); l.insert(it1, 10, -1); //what is l ?

	vector<double> v = {1.1, 2.2, 3.3};
	it1++;it1++;it1++;
	l.insert(it1, v.begin(), v.end()); //what is v ?

	it1 = l.begin();
	for(int i = 0; i < 5; i++)
		it1++;
	l.insert(it1, v.begin(), v.end()); //what is l ?

	it1 = l.begin();
	auto it2 = l.end(); it2--; it2--;
	for(int i = 0; i < 9; i++)
		it1++;
	l.erase(it1, it2); //what is l ?
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Invalidation d'itérateurs}
\begin{itemize}[<+->]
\item Modifier le contenu d'un conteneur quand des itérateurs y sont instanciés peuvent les \emph{invalider}
\item Le comportement de l'itérateur n'est pas celui attendu
	\begin{itemize}
	\item Souvent, comportement indéterminé (déférencement, déplacement)
	\end{itemize}
\item Invalidations précisées dans la documentation
	\begin{itemize}
	\item Avec \texttt{array}, pas d'invalidation possible
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple : \texttt{vector}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Invalidés sur tous les éléments si augmentation de taille
	\item Tous les éléments «~suivants~» si suppression
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \java, lancement d'une exception
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Accès aux éléments}
\begin{itemize}[<+->]
\item Performances varient fortement en fonction
	\begin{itemize}
	\item du type de conteneur
	\item de l'emplacement
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Complexité}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{vector} et \texttt{array} : $\bigo(1)$ dans tous les cas
	\item \texttt{list} : $\bigo(1)$ au début et à la fin, $\bigo(n)$ sinon
%	\item \texttt{deque} : $\bigo(1)$ dans tous les cas (moins bon que \texttt{vector})
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->´]
\item Opérateur \texttt{[]} (pas de contrôle de borne) ou fonction \texttt{at} pour \texttt{array} et \texttt{vector}% et \texttt{deque}
\item Pour \texttt{list}, on accède à un élément via un itérateur
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{acces.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	array<int,5> a = {1, 1, 2, 3, 5};
	vector<int> v = {1, 2, 3, 4, 5};
	list<int> l = {5, 6, 7, 8};

	for(int i = 0; i < 4; i++)
		cout << a[i] << " " << v[i] << endl;
	cout << endl;

	cout << l.front() << endl;
	cout << l.back() << endl;

	auto it = l.begin();
	it++;
	cout << *it << endl;
	it++;
	cout << *it << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Augmentation de taille d'un \texttt{vector}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Trois attributs particuliers dans \texttt{vector}
	\begin{enumerate}
	\item \texttt{size()} : nombre d'éléments stockés
	\item \texttt{capacity()} : nombre d'éléments stockables sans augmentation de taille
	\item \lstinline|max_size()| : nombre maximum d'éléments stockables
	\end{enumerate}
\item On a toujours \lstinline|size()| $\leqslant$ \lstinline|capacity()| $\leqslant$ \lstinline|max_size()|
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Ajout d'éléments}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Si \lstinline|size()| $<$ \lstinline|capacity()| : $\bigo(1)$
	\item Sinon
		\begin{enumerate}
		\item Création d'un tableau de taille double (\lstinline|capacity()| $\times 2$)
		\item Recopie des éléments du «~petit~» tableau ($\bigo(n)$)
		\item Destruction du petit tableau
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Même comportement pour \texttt{std::string}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{vect-capac-increase.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	vector<int> v(3);
	cout << "size = " << v.size() << " , capacity = " << v.capacity() << endl;
	for(int i = 0; i < 20 ; i++)
	{
		v.push_back(2);
		cout << "size = " << v.size() << " , capacity = " << v.capacity() << endl;
	}
	cout << endl;

	v = vector<int>(3);
	v.reserve(5);
	cout << "size = " << v.size() << " , capacity = " << v.capacity() << endl << endl;

	v = vector<int>(3);
	v.push_back(2);
	v.reserve(5);
	cout << "size = " << v.size() << " , capacity = " << v.capacity() << endl << endl;

	cout << v.max_size() << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Adaptateurs}

\begin{frame}
\frametitle{Généralités}
\begin{itemize}[<+->]
\item Conteneur aux propriétés d'ajout et d'accès particulières
\item Implémentation non imposée par le standard
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Opérations}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Ajout d'un élément (sans choisir «~où~»)
	\item Accès d'un élément (sans choisir «~où~»)
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Trois adaptateurs
	\begin{enumerate}
	\item \texttt{stack} : pile (LIFO)
	\item \texttt{queue} : file (FIFO)
	\item \lstinline{priority_queue} : file à priorité (\texttt{<})
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Adaptateur \lstinline|stack|}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fournit une structure de donnée LIFO
\item Construit par défaut ou sur base d'un conteneur séquentiel
	\begin{itemize}
	\item Pour un usage exclusif, utilisez \texttt{list}
	\item Efficace
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Opérations}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|push| : met un élément au sommet de la pile
	\item \lstinline|pop| : supprime l'élément au sommet de la pile
	\item \lstinline|top| : accède au sommet de la pile
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Illustration}
\begin{center}
\includegraphics[height=6cm]{pics/stack-1.pdf}
\hspace{2cm}
\includegraphics[height=6cm]{pics/stack-2.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{stack.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	stack<int> q;

	for(int i = 0; i < 10; i++)
		q.push(i * i);

	while(! q.empty())
	{
		cout << q.top() << " ";
		q.pop();
	}
	cout << endl;

	for(int i = 0; i < 10; i++)
		q.push(i * i);
	q.top() = 99;

	for(int i = 0; i < q.size(); i++)//sneaky loop is sneaky
	{
		cout << q.top() << " ";
		q.pop();
	}
	cout << endl << q.size() << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Adaptateur \lstinline|queue|}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fournit une structure de donnée FIFO
\item Construit par défaut ou sur base d'un conteneur séquentiel
	\begin{itemize}
	\item Pour un usage exclusif, utilisez \texttt{list}
	\item Efficace
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Opérations}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|push| : met un élément à la fin de la file
	\item \lstinline|pop| : supprime l'élément au début de la file
	\item \lstinline|front| : accède au début de la file
	\item \lstinline|back| : accède à la fin de la file
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{queue.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	queue<int> q;

	for(int i = 0; i < 10; i++)
		q.push(i * i);

	q.front() = 99;
	q.back() = -99;

	while(! q.empty())
	{
		cout << q.front() << " ";
		q.pop();
	}
	cout << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Adaptateur \lstinline|priority_queue|}
\begin{itemize}[<+->]
\item Permet de maintenir un ordre sur les éléments
	\begin{itemize}
	\item Opérateur \texttt{<} : «~priorité~»
	\item Possibilité de fournir un comparateur par surcharge d'opérateur (Cf. Ch. 8)
	\end{itemize}
\item Construit par défaut ou sur base d'un conteneur séquentiel
	\begin{itemize}
	\item Pour un usage exclusif, utilisez \texttt{deque}
	\item Efficace
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Opérations}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \lstinline|push| : met un élément dans la file à priorité
	\item \lstinline|pop| : supprime l'élément de plus haute priorité
	\item \lstinline|top| : accède à l'élément de plus haute priorité
		\begin{itemize}
		\item Ne peut pas être réaffecté
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{pqueue.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	priority_queue<int> q;

	for(int i = 0; i < 10; i++)
	{
		int r = rand() % 100 + 1;
		q.push(r);
		cout << "pushed " << r << endl;
	}
	cout << endl;

	while(! q.empty())
	{
		cout << q.top() << " ";
		q.pop();
	}

	cout << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Conteneurs associatifs}

\begin{frame}
\frametitle{Généralités}
\begin{itemize}[<+->]
\item Structure de données associant une «~clé~» à une valeur.
\item On accède aux valeurs via leur clé
	\begin{itemize}
	\item Identique pour la suppression
	\end{itemize}
\item Souvent mis en œuvre à l'aide de tableaux associatifs et de tables de hachage
	\begin{itemize}
	\item Tableau associatif : clés triées selon leur ordre «~naturel~»
	\item Table de hachage : clés triées avec la fonction de hachage
	\end{itemize}
\item Les éléments sont parcourus en suivant l'ordre des clés
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{enumerate}[<+->]
	\item Tableaux associatifs : \texttt{map}, \texttt{multimap}, \texttt{set}, \texttt{multiset}
	\item Tables de hachage : \lstinline|unordered_map|, etc.
	\end{enumerate}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonction de hachage : introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Toute fonction associant un \emph{message} (clé) à un \emph{condensé}
	\begin{itemize}
	\item Les messages ont une forme arbitraire (chaînes de caractères, bytes, etc.)
	\item Souvent, les condensés sont naturels
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Exemple}
	\begin{itemize}
	\item \lstinline|int i = f("John smith"); //7|
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Habituellement, «~non inversibles~»
\item Si deux messages ont le même condensé : collision
\item Exemples de fonctions de hachage : \textsc{SHA-1}, \textsc{MD-5}
\item Domaine très important en informatique théorique
	\begin{itemize}
	\item Question à 1M\$ : «~Do one-way functions exist ?~»
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fonction de hachage : illustration}
\begin{center}
\includegraphics[width=7cm]{pics/hash.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le patron de classe \texttt{pair}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Souvent, les «~tuples~» dans un conteneur associatifs sont stockés via \texttt{pair}
	\begin{itemize}
	\item Spécialisation de \texttt{tuple}
	\item Modélise une paire d'éléments de type donnés
	\end{itemize}
\item Dispose d'opérateurs
	\begin{itemize}
	\item \texttt{==} et \texttt{!=} : comparaison de contenu
	\item \texttt{<} et associés : comparaison lexicographique
	\end{itemize}
\item Patron utile lors de parcours itératif de conteneur associatif
	\begin{itemize}
	\item «~Pour chaque paire de \texttt{brol,truc}~» au sein de la \texttt{map} \dots
	\end{itemize}
\item Fournit des conversions implicites
	\begin{itemize}
	\item Très rare dans les templates
	\item Souvent, utilisation de \lstinline|make_pair|
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{pair.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	pair<int, float> p1;
	cout << "Init : " << p1.first << ", " << p1.second << endl;

	pair<int, double> p2(42, 0.123);
	cout << "Initialized :" << p2.first << ", " << p2.second << endl;

	pair<char, int> p3(p2);
	cout << "Implicitly converted: " << p3.first << ", " << p3.second << endl;

	int n = 1;
	int a[5] = {1, 2, 3, 4, 5};

	// build a pair from two ints
	auto p4 = make_pair(n, a[1]);
	cout << "The value of p3 is " << "(" << p4.first << ", " << p4.second << ")" << endl;

	// build a pair from a reference to int and an array (decayed to pointer)
	auto p5 = make_pair(ref(n), a);
	n = 7;
	cout << "The value of p4 is " << "(" << p5.first << ", " << *(p5.second + 1) << ")"
		   << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Le conteneur \texttt{map}}
\begin{itemize}[<+->]
\item Dictionnaire associant une clé à une valeur
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Opérations}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Ajout / suppression : $\bigo(\log(n))$ (\texttt{insert} et \texttt{erase})
	\item Accès : $\bigo(\log(n))$
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les clés sont triées selon leur ordre naturel
	\begin{itemize}
	\item Opérateur \texttt{<}
	\item Possibilité de fournir un comparateur via surcharge d'opérateur (Cf. Ch. 8)
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{map.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void print(const map<char, int> &m)
{
	cout << "Map : " << endl;
	for(auto e : m)
		cout << "( " << e.first << " , " << e.second << " )" << endl;
	cout << endl;
}

int main()
{
	map<char, int> m;
	print(m);

	m['S'] = 5; m['C'] = 10;
	m['s'] = 2;
	print(m);

	m['S'] = m['D'];
	print(m);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Accès aux éléments}
\begin{itemize}
\item Accès via l'opérateur \texttt{[]}
\end{itemize}
\begin{alertblock}<+->{Remarque importante}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pas de contrôle de bornes
	\item Si \texttt{m[i]} n'existe pas, il est créé
	\end{itemize}
\end{alertblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Fonction \texttt{at} : accès avec contrôle de bornes
	\begin{itemize}
	\item Un élément non existant n'est pas créé (exception)
	\end{itemize}
\item Accès par itérateur
	\begin{itemize}
	\item La fonction \texttt{find} retourne un itérateur sur un élément ayant une clé donnée, ou sur \texttt{end()} s'il n'existe pas
	\item Déférencement de \texttt{pair} via \texttt{*}
	\item Obtention des clés / valeurs via les attributs \texttt{first} et \texttt{second}
	\item Comportement de \lstinline|*it = make_pair('S', 5);| non spécifié
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{map-access.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
	map<int, float> m;

	for(int i = 0; i < 3; i++)
		m[i] = i + 0.5;

	cout << "m[5] = " << m[5] << endl;

	for(auto e : m)
		cout << "( " << e.first << " , " << e.second << " )" << endl;
	cout << endl;

	cout << (*m.find(2)).second << endl;

	if(m.find(6) != m.end())
		cout << (*m.find(6)).second << endl;
	else
		cout << "Key '6' does not exist" << endl;

	for(auto e : m)
		cout << "( " << e.first << " , " << e.second << " )" << endl;
	cout << endl;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Autres conteneurs (1/2)}
\begin{exampleblock}<+->{Conteneur \texttt{multimap}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Conteneur à la signature identique à \texttt{map}, mais plusieurs valeurs peuvent être associées à une clé
	\item \texttt{find} fournit un itérateur sur l'un des éléments associés
		\begin{itemize}
		\item Pas nécessairement le premier
		\end{itemize}
	\item \lstinline|equal_range| fournit tous les éléments associés à une clé
	\item \texttt{erase} efface tous les éléments associés à une clé (ou intervalle)
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{Conteneur \texttt{set}}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Conteneur identique à \texttt{map}, mais avec les clés uniquement
		\begin{itemize}
		\item Idée : liste triée d'éléments uniques
		\end{itemize}
	\item Les éléments sont constants
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Autres conteneurs (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item \lstinline|multiset| : signature identique à \texttt{set}, mais les doublons sont autorisés
	\begin{itemize}
	\item Remarques identiques aux spécificités de \lstinline|multimap|
	\end{itemize}
\item \lstinline|unordered_map|, \lstinline|unordered_multimap|, \lstinline|unordered_set|
\lstinline|unordered_multiset|
	\begin{itemize}
	\item Même signature que les conteneurs associatifs associés, mais les clés sont spécifiés par une fonction de hachage
	\item Possibilité de spécifier sa fonction de hachage via un foncteur
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Créer une fonction de hachage ayant les propriétés désirées est parfois très difficile
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Ranges et Views}

\begin{frame}
\frametitle{Introduction}
\begin{itemize}[<+->]
\item Les conteneurs n'ont pas de superclasse commune
\item On voudrait écrire des fonctions en restreignant les paramètres à des types itérables
	\begin{itemize}
	\item ... mais la syntaxe des itérateurs est lourde
	\end{itemize}
\item On voudrait efficacement enchainer des algorithmes, sans effectuer de copies temporaires
	\begin{itemize}
	\item ... mais on ne veut pas impriquer plusieurs boucles
	\end{itemize}
\item La librairie \texttt{std::ranges} offre ces fonctionnalités
	\begin{itemize}
	\item Namespace \texttt{std::ranges}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Abstraction}
\begin{itemize}[<+->]
	\item Idée de base : généraliser le concept d'itérateurs
	\item \texttt{std::ranges::range} est un concept satisfait sur un type \texttt{T} quand les opérations \texttt{begin} et \texttt{end} existent pour \texttt{T}
	\item Permet de piper efficacement des algorithmes
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{Remarque}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Si utilisé comme paramètre de fonction, il faut implémenter dans la même unité de translation que la déclaration
		\begin{itemize}
		\item Implémenté par le biais de templates
		\end{itemize}
	\item Permet de restreindre le type de paramètre
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
	\item Fichier \texttt{ranges.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
void print(const ranges::range auto& container)
{
	for(const auto& e : container)
		cout << e << " ";
	cout << endl;
}

struct A {};

int main()
{
	vector<int> v = {1,2,3,4,5};
	print(v);

	A a;
	//print(a); //no begin() or end() in A
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Les vues}
\begin{itemize}[<+->]
\item Parfois, on est amenés à effectuer plusieurs traitements successifs sur des conteneurs
\item Ces traitements peuvent induire des copies temporaires
\item Si on ne veut faire qu'une lecture, c'est inefficace
\item Les vues résolvent ce problème
	\begin{itemize}
	\item Instanciation, copie et affectation en temps constant
	\item Ne «~possède~» pas les objets sous-jacents
	\end{itemize}
\item Permet de filtrer très efficacement
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{without-views1.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    const vector numbers = {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10};

    auto even = [](int i) { return 0 == i % 2; };

    vector<int> tmp;
    copy_if(begin(numbers), end(numbers), back_inserter(tmp), even);
    vector<int> tmp2(begin(tmp) + 1, end(tmp));

    for (auto iter = rbegin(temp2); iter!=rend(temp2); ++iter)
        cout << *iter << ' ';
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Plusieurs copies temporaires
	\begin{itemize}
	\item ... si on veut éviter de tout réécrire à la main
	\end{itemize}
\item Source : \url{https://www.cppstories.com}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Avec les vues}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{with-views1.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    const vector numbers = {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10};

    auto even = [](int i) { return 0 == i % 2; };

    ranges::reverse_view rv{
        ranges::drop_view {
            ranges::filter_view{ numbers, even }, 1
        }
    };
    for (auto& i : rv)
        cout << i << ' ';
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Source : \url{https://www.cppstories.com}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Les adaptateurs de range}
\begin{itemize}
\item Même si on a pu éviter des copies, on souhaiterait une écriture plus claire qu'une imbrication de vues
\item Utilisation de \texttt{std::views} et du pipe avec \texttt{|}
\item Fichier \texttt{with-adapter1.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    const vector numbers = {1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10};

    auto even = [](int i) { return 0 == i % 2; };

    for(auto& i : numbers | views::filter(even) | views::drop(1) | views::reverse)
        cout << i << ' ';
    cout << endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Source : \url{https://www.cppstories.com}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Autre exemple}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{without-views2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    const string txt { "    Hello World" };
    cout << txt << endl;

    auto firstNonSpace = find_if_not(txt.begin(), txt.end(), ::isspace);
    string tmp(firstNonSpace, txt.end());
    transform(tmp.begin(), tmp.end(), tmp.begin(), ::toupper);

    cout << tmp << endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Source : \url{https://www.cppstories.com}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Avec les vues}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{with-views2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    const string txt { "    Hello World" };
    cout << txt << endl;

    auto conv = ranges::transform_view {
        ranges::drop_while_view{txt, ::isspace},
        ::toupper
    };

    string tmp(conv.begin(), conv.end());
    cout << tmp << endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Source : \url{https://www.cppstories.com}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]
\frametitle{Avec les adaptateurs}
\begin{itemize}
\item Fichier \texttt{with-adapter2.cpp}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
int main()
{
    const string txt { "    Hello World" };
    cout << txt << endl;

    auto conv = txt | views::drop_while(::isspace) | views::transform(::toupper);

    string tmp(conv.begin(), conv.end());
    cout << tmp << endl;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Source : \url{https://www.cppstories.com}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
